\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[paperwidth=323pt, paperheight=480pt, margin=5pt]{geometry}

\usepackage{cmap}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\pagenumbering{gobble}
%%
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{epigraph}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Теорема}[section]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Лемма}
\newtheorem{statement}{Утверждение}[section]
\newtheorem*{conseq}{Следствие}
\newtheorem{offtop}{Offtop}[section]

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Определение}[section]
\newtheorem{example}{Пример}[section]

\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remark}{Замечание}
\newcommand{\eps}{\varepsilon}

\DeclarePairedDelimiter\norm{\lVert}{\rVert}%
%%

\begin{document}
\textbf{Билет 7. Линейные нормированные пространства. 
    Критерий Колмогорова нормируемости векторной топологии 
    топологического векторного пространства
}
\epigraph{Отечественная теорема~\ldots Знать надо из соображений что это наш результат, из соображений истории.}{Р. В. Константинов}

\begin{statement}(Напоминание)
Пусть $(X, \tau)$ -- топологическое векторное пространство(ТВП). $G \in \tau$, $x \in X$, $\alpha \in \mathbb{C} \setminus \{0\}$. Тогда справедливо следующее:
\begin{itemize}
\item $G + x \in \tau$
\item $\alpha G \in \tau$
\end{itemize}

\end{statement}



\begin{definition}
$(X, \tau)$ -- топологическое векторное пространство. Говорят, что $\tau$ {\itshape нормируема}, если существует норма $\norm{\cdot}$  в $X$, такая, что $\tau_{\norm{\cdot}} = \tau$ 
%Векторное топологическое пространство
%(X, τ ) называется нормируемым, если на нем можно ввести
%такую норму, что топология нормы и исходная топология τ
%являются эквивалентными.
%и 
%($
%\forall\, V \in \tau \; \forall x \in V \; \exists \eps~>~0 : O_\eps (x) \subset V 
%$)
\end{definition}

\begin{definition}
Выпуклое множество $A$ из векторного пространства $X$ называется {\itshape уравновешенным}, если
 $$ \forall \xi \in \mathbb{C}, \; |\xi| \leq 1  \Rightarrow \xi A \subset A$$
\end{definition}

Докажем ряд вспомогательных теорем
\begin{theorem}
\label{7_zeroneigh_1}
\begin{enumerate}
\item В ТВП $(X, \tau)$ всякая окрестность нуля содержит уравновешенную окрестность нуля.

\item В ТВП $(X, \tau)$ всякая выпуклая окрестность нуля содержит уравновешенную выпуклую окрестность нуля.
\end{enumerate}

\end{theorem}
\begin{proof}
\begin{enumerate}

\item

Пусть $U$ -- окрестность нуля. 
Из непрерывности умножения на число следует, что существуют окрестность $V \subset U $ и число $\delta > 0 $ : $\alpha V \subset U$ для всех $\alpha \in \mathbb{C}$ , $|\alpha| < \delta$. 
Объединение всех таких множеств $\alpha V$ является уравновешенной окрестностью нуля $W \subset U$.

\item Пусть теперь $U$ -- выпуклая окрестность нуля, $W$ определена в предыдущем пункте
Теперь рассмотрим множество $A = \bigcap_{|\alpha| = 1} \alpha U$.
Т.к. $W$ уравновешена, то $\alpha^{-1}W \subset W$, поэтому $W \subset \alpha W \subset \alpha U$. 
Таким образом $W \in A$, значит внутренность $A^\circ$ множества $A$ (объединение всех окрестностей вложенных в $A$) является окрестностью нуля.
Покажем, что $A^\circ$ выпукло и уравновешенно.
Выпуклость следует из того, что $A^\circ$ является пересечением выпуклых множеств.
Для доказательства уравновешенности $A^{\circ}$ достаточно доказать уравновешенность $A$ {\scriptsize (из уравновешенности $A$ следует, что $\alpha A^{\circ} \subset A$, умножение на скаляр переводит окрестность в окрестность, поэтому $\alpha A^{\circ}$ -- окрестность, вложенная в $A$, следовательно $\alpha A^{\circ} \subset A^\circ $)}. 
Выберем $r$ и $\beta$ так, чтобы $0 \leq r \leq 1$, $|\beta| = 1$.
Тогда({\scriptsize $\{\beta \alpha \; | \; |\alpha| = 1\} = \{\alpha \; |\; |\alpha|  = 1\}$})
$$
r\beta A = \bigcap_{|\alpha| = 1}r\beta \alpha U = \bigcap_{|\alpha|=1}r \alpha U
$$
Т.к. $\alpha U$ -- выпуклое множество, содержащее 0, то $r \alpha U \subset \alpha U$, поэтому $\bigcap_{|\alpha|=1}r \alpha U \subset \bigcap_{|\alpha|=1} \alpha U = A$.

Итак, доказано, что $A^\circ$ -- выпуклая уравновешенная окрестность нуля, содержащаяся в $U$.


\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{theorem}\label{7_1}
Пусть $V$ -- окрестность нуля в ТВП $X$
\begin{enumerate}
\item\label{7_1_a} Если $0<r_1<r_2<\ldots$ и $r_n \rightarrow \infty$ при $n \rightarrow \infty$, то $X = \bigcup_{n = 1}^{\infty} r_n V$;
%\item Каждое компактное подмножество $K \subset X$ ограничено;
\item\label{7_1_c} Если окрестность $V$ ограничена и $\delta_1 > \delta_2 > \ldots $, $\delta_n \rightarrow 0$ при $n \rightarrow \infty$, то семейство $\{ \delta_n V: n = 1,2,\ldots \}$ является локальной базой пространства $X$ (или определяющей системой множеств в точке 0, т.е. любая окрестность нуля содержит окрестность из семейства).
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
\begin{enumerate}
\item  Фиксируем $x \in X$. Т.к. $V$ -- окрестность нуля, то из непрерывности умножения на скаляр следует, что $\exists \eps > 0 : \alpha x \in V \quad \forall \alpha, |\alpha| < \eps$, следовательно для всех достаточно больших  $n$  выполнено $\frac{1}{r_n} x \in V \Rightarrow x \in r_n V$
%\item Пусть $W$ -- уравновешенная окрестность нуля, $W \in V$ (существует по теореме \ref{7_zeroneigh_1}). Из пункта \ref{7_1_a} следует, что $K \subset \bigcup_{n = 1}^{\infty} n W$. 
%Т.к. $K$ -- компакт, то $K =  n_1W \cup n_2W \cup \ldots \cup n_sW = n_sW$ (последнее равенство выполнено ввиду уравновешенности $W$).
%Таким образом $K \subset tW \subset tV$ при $t > n_s$.
\item Пусть $U$ -- окрестность нуля в $X$.
Если окрестность $V$ ограничена, то найдётся такое $s > 0$, что $V \subset tU$ при всех $t >s$.
Таким образом, если $n$ настолько велико, что $\frac{1}{\delta_n} > s$, то $V \subset (1/\delta_n)U$. Поэтому $U$ фактически содержит все множества $\delta_n V$ кроме, быть может, конечного числа.

\end{enumerate}

\end{proof}


\begin{definition}
Множество $A$ из векторного пространства $X$ называется {\itshape поглощающим}, если
 $$ \forall x \in X \; \exists t > 0 \, : \,  tx \in A$$
\end{definition}

\begin{definition}
{\itshape Функционалом Минковского} $\mu_A(x)$ поглощающего множества $A$ в ТВП $(X, \tau)$ называется функционал
$$\mu_A(x) = \inf \{t > 0 : t^{-1}x \} \qquad (x \in X)$$
\end{definition}

\begin{theorem}\label{7_2}
Предположим, что $A$ -- выпуклое поглощающее множество в векторном пространстве $X$. Тогда 
\begin{enumerate}
\item\label{7_2_a} $\mu_A(x+y) \leq \mu_A(x) + \mu_A(y)$;
\item\label{7_2_b} $\mu_A(tx) = t\mu_A(x)$ при $t\geq 0$;
\item\label{7_2_c} если $A$ уравновешено, то $\mu_A$ является полунормой;
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
Сопоставим каждому $x \in X$ множество $H_A(x) = \{t > 0: 
t^{-1}x \in A\}$.
Допустим, что $t \in H_A(x)$ и $s > t$.
Тогда, поскольку $0 \in A$ и $A$ выпукло, $s \in H_A(x)$. Поэтому $H_A(x)$ представляет собой полупрямую с левым концом в точке $\mu_A(x)$. \\
Пусть $\mu_A(x) < s$, $\mu_A(y) < t$ и $u = s+t$.
Тогда $s^{-1}x \in A$ и $t^{-1}y \in A$,  а т.к. $A$ выпукло, то точка
$$
u^{-1}(x+y) = \frac{s}{u}(s^{-1}x) + \frac{t}{u}(t^{-1}y)
$$
лежит в $A$. Поэтому $\mu_A(x+y) \leq u$.
Отсюда следует \ref{7_2_a}. Свойство \ref{7_2_b} очевидно, а \ref{7_2_c} тривиально следует из \ref{7_2_a} и \ref{7_2_b}.
\end{proof}

\begin{theorem}
(Критерий нормируемости)

Пусть $(X, \tau)$ -- топологическое векторное пространство. Топология $\tau$ нормируема тогда и только тогда, когда $\exists V \in \tau$ -- выпуклая ограниченная окрестность нуля.

\end{theorem}

\begin{proof}~\\
{\itshape Необходимость}

$\tau_{\norm{\cdot}} = \tau$, тогда положим $V = O_1(0) = \{x\in X \; | \; \norm{x} \leq 1 \} $
Окрестность $V$ выпукла, т. к. любой открытый шар в нормированном линейном пространстве является выпуклым множеством: пусть $y,z \in O_R(x), \; t \in (0,1)$, тогда  $\norm{ty + (1-t)z - x} = \norm{t(y-x) + (1-t)(z-x)} \leq t\norm{y-x} + (1-t)\norm{z-x} < tR + (1-t)R = R$.  $V$ ограниченна, т.к. для нормированных пространств понятие ограниченности, введённое для топологических векторных пространств, совпадает с понятием ограниченности по норме.

%
%Заметим, что  $\forall x \in X \; \norm{x} = \inf \{t > 0 \; | \; \cfrac{x}{t} \in O_1(0) \}$.
%В нормированном пространстве $\cfrac{x}{t} \in O_1(0) \Leftrightarrow \norm{ \cfrac{x}{t}} < 1 $. Т.к. $t > 0$, то   $ \norm{ \cfrac{x}{t}} = \cfrac{\norm{x}}{t}$

{\itshape Достаточность}

Пусть $V$ -- выпуклая ограниченная окрестность нуля.
По теореме \ref{7_zeroneigh_1} она содержит выпуклую уравновешенную окрестность нуля $U$, которая, разумеется, так же ограничена.
Положим
$$
\norm{x} = \mu_U(x) \qquad (x \in X) \eqno (1)
$$


Если $x \neq 0$, то $\exists r > 0 : rx \notin V$, поэтому $$
\norm{x} = 0 \Leftrightarrow x = 0 \eqno(2)
$$
Из пункта \ref{7_2_c} теоремы \ref{7_2} следует, что (1)  определяет полунорму, но полунорма, обладающая свойством (2), является нормой.

Согласно пункту \ref{7_1_c} теоремы \ref{7_1} множества $rU$, $r > 0$ образуют локальную базу топологии пространства $X$.
Из открытости $U$ следует(достаточно воспользоваться определенем функционала Минковского и свойством непрерывности умножения на скаляр), что 
$$
\{x: \norm{x} < r \} = rU 
$$
для любого $r > 0$.
Поэтому топология, индуцированная построенной нормой, совпадает с исходной топологией в $X$.


\end{proof}

\begin{example}
$$
X = \mathbb{C}, \; |z| = \sqrt{z_1^2+z_2^2}, \; z = z_1 + iz_2
$$
$\tau_{|\cdot|}$ - векторная топология в $\mathbb{C}$, нормируемая $|\cdot|$ \\
Открытость в этом смысле означает покоординатную открытость.
$$
W_0  = \{z \in \mathbb{C} \; | \; |z_1| + |z_2| < 1\}
$$ -- выпукло(как множество уровня выпуклой функции), ограниченно, уравновешенно, открыто.
$$
\mu_{W_0}(z) = \inf \{t>0 \;|\; \frac{z}{t} \in W_0 \}
$$

$$
\frac{z}{t} \in W_0 \Leftrightarrow |z_1| +|z_2| < t \Rightarrow \mu_{W_0}(z) = |z_1| +|z_2|
$$
\begin{center}
\includegraphics[width=0.28\linewidth]{assets/07/bilet_7.png}
\end{center}
\end{example}



\end{document}